港大研究：近半乙肝患者不知患病 家庭收入愈少患病率愈高

港大研究：近半乙肝患者不知患病 家庭收入愈少患病率愈高

乙型和丙型肝炎是肝癌和肝硬化主因之一，但港大醫學院於2015/16年間，為全港超過1萬名市民進行肝炎血清檢測，結果發現有7.8%人患乙型肝炎，其中有48%人患病卻不自知，或錯失黃金治療期。學院促實施全人口乙型肝炎篩查，助市民及早診斷和治療減死亡率。

港大醫學院腸胃及肝臟科和公共衛生學院，在2015年2月至2016年7月，進行全港首個大型病毒性肝炎篩查研究，為全港18區10,256名漢族成人，檢驗5種肝炎包括甲、乙、丙、丁和戊型肝炎病毒。

研究發現，帶甲肝抗體人為65.1%，帶戊肝抗體人為33.3%；研究同時發現陽性比率隨家庭收入減少而增加，例如甲肝和戊肝陽性率在收入1萬元以下群組分別為80.7%和41.4%，在3萬元以上群組是48.2%和22.9%。研究團隊相信，與低收入人士生活環境較差，較易進食受污染食物有關。

研究又發現，乙型肝炎患病率為7.8%，其中48%病人不知自己受感染。在1988年有乙肝接種計劃前出生人士，患病率為8.3%，較有接種計劃後出生群組的1.8%為高。港大醫學院內科學系臨床副教授司徒偉基指，結果反映疫苗很有效，達85%。

另有0.8%人曾患或正在患丙型肝炎，研究發現風險因素包括曾紋身、共用針筒和輸血，今次研究無發現有丁型肝炎患者。研究團隊已為乙型和丙型肝炎病毒陽性市民，轉介至專科作進一步跟進。

港大醫學院內科學系腸胃及肝臟科講座教授袁孟峰指，近半乙肝病人患病卻不自知，或錯失黃金治療期後，至出現如肝硬化的併發症才知患病，促本港實施全人口乙型肝炎篩查。他指，驗血成本僅每人每次20至30元，加上乙型藥費便宜，大型篩查有助市民及早診斷和治療減死亡率，並減低對醫療系統造成沉重負擔。

本港甲肝患病率高，司徒偉基指，今次調查發現僅6%人有注射甲肝疫苗，建議本港實施人群甲肝疫苗接種計劃，並建議為患丙肝的高危人口，如曾共用針筒人士篩查，丙型肝炎藥費貴，但95%以上人可獲根治。

班友一定係鍾意北上深圳食海底撈同飲喜茶